> 当一维谐振子处于第一激发态时，求动能和势能的平均值以及概率最大的位置。

**解：**

由一维谐振子第一激发态的波函数入手，可求解得到其动能与势能的平均值；再借助一阶导数为零、二阶导数小于零的极值判定条件，即可确定概率密度取最大值的位置。

第一激发态的波函数

$$
\begin{equation}\psi_1(x)=\sqrt[4]{\frac{\mu\omega}{\hbar}}\mathrm{e}^{-\frac{1}{2}\xi^2}\mathrm{H}_1(\xi)\end{equation}
$$

公式（1）中，$\displaystyle\xi=\sqrt{\frac{\mu\omega}{\hbar}}x$、$\displaystyle\mathrm{H}_1(\xi)=\sqrt[4]{\frac{4}{\pi}}\xi$。

动能的平均值为：

$$
\begin{equation}\left\langle T\right\rangle=\left\langle\frac{-\hbar^{2}}{2\mu}\frac{\mathrm{d}^{2}}{\mathrm{d}x^{2}}\right\rangle=-\frac{\hbar^{2}}{2\mu}\frac{\mu\omega}{\hbar}\left\langle\psi_{1}\mid\frac{\mathrm{d}^{2}}{\mathrm{d}\xi^{2}}\mid\psi_{1}\right\rangle=-\frac{\hbar^{2}}{2\mu}\frac{\mu\omega}{\hbar}\int\psi_{1}^{*}(x)\frac{\mathrm{d}^{2}}{\mathrm{d}\xi^{2}}\psi_{1}(x)\mathrm{d}x\end{equation}
$$

因为 

$$
\begin{equation}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\xi}\psi_{n}=\sqrt{\frac{n}{2}}\psi_{n-1}-\sqrt{\frac{n+1}{2}}\psi_{n+1}\end{equation}
$$

则

$$
\begin{equation}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\xi}\psi_1=\sqrt{\frac{1}{2}}\psi_0-\psi_2\end{equation}
$$

$$
\begin{equation}
\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}\xi^2}\psi_1=\sqrt{\frac{1}{2}}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\xi}\psi_0-\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\xi}\psi_2
\end{equation}
$$

$$
\begin{equation}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\xi}\psi_0=-\sqrt{\frac{1}{2}}\psi_1\end{equation}
$$

$$
\begin{equation}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\xi}\psi_2=\psi_1-\sqrt{\frac{3}{2}}\psi_3\end{equation}
$$

所以

$$
\begin{equation}
\begin{aligned}
\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}\xi^2}\psi_1(x)&=\sqrt{\frac{1}{2}}\left(-\sqrt{\frac{1}{2}}\psi_1\right)-\left(\psi_1-\sqrt{\frac{3}{2}}\psi_3\right)\\
&=-\frac{\psi_1}{2}-\psi_1+\sqrt{\frac{3}{2}}\psi_3\\
&=-\frac{3\psi_1}{2}+\sqrt{\frac{3}{2}}\psi_3
\end{aligned}
\end{equation}
$$

$$
\begin{equation}\left\langle T\right\rangle=-\frac{\hbar^2}{2\mu}\frac{\mu\omega}{\hbar}\int\psi^*{}_1(x)\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}\xi^2}\psi_1(x)\mathrm{d}x=-\frac{\hbar^2}{2\mu}\frac{\mu\omega}{\hbar}\left(-\frac{3}{2}\right)=\frac{3\hbar\omega}{4}\end{equation}
$$

又因为

$$
\begin{equation}\left\langle\frac{1}{2}\mu\omega^2x^2\right\rangle+\left\langle T\right\rangle=E\end{equation}
$$

$$
\begin{equation}\left\langle\psi_{1}\mid\frac{1}{2}\mu\omega^{2}x^{2}\mid\psi_{1}\right\rangle=E_{1}-\frac{3}{4}\hbar\omega=\left(1+\frac{1}{2}\right)\hbar\omega-\frac{3}{4}\hbar\omega=\frac{3}{4}\hbar\omega\end{equation}
$$

再借助一阶导数为零、二阶导数小于零的极值判定条件，即可确定概率密度取最大值的位置。

$$
\begin{equation}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}\psi_1^2(x)=0,\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}x^2}\psi_1^2(x)<0\end{equation}
$$

$$
\begin{equation}\psi_1^2(x)=\sqrt{\frac{\mu\omega}{\hbar}}\mathrm{e}^{-\xi^2}\mathrm{H}_1(\xi)\end{equation}
$$

上式中 $\displaystyle\xi=\sqrt{\frac{\mu\omega}{\hbar}}x$、$\displaystyle\mathrm{H}_1(\xi)=\sqrt{\frac{4}{\pi}}\frac{\mu\omega}{\hbar}x^2$，则

$$
\begin{equation}\psi_{1}^{2}(x)=\sqrt{\frac{\mu\omega}{\hbar}}\mathrm{e}^{-\frac{\mu\omega}{\hbar}x^{2}}\sqrt{\frac{4}{\pi}}\frac{\mu\omega}{\hbar}x^{2}=\sqrt{\frac{4}{\pi}}\left(\frac{\mu\omega}{\hbar}\right)^{\frac{3}{2}}x^{2}\mathrm{e}^{-\frac{\mu\omega}{\hbar}x^{2}}\end{equation}
$$

$$
\begin{equation}\begin{aligned}
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}\psi_1^2(x) & =\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}\left[\sqrt{\frac{4}{\pi}}\left(\frac{\mu\omega}{\hbar}\right)^{\frac{3}{2}}x^{2}\mathrm{e}^{-\frac{\mu\omega}{\hbar}x^{2}}\right] \\
 & =\sqrt{\frac{4}{\pi}}\left(\frac{\mu\omega}{\hbar}\right)^{\frac{3}{2}}\left[2x\mathrm{e}^{-\frac{\mu\omega}{\hbar}x^{2}}-\frac{\mu\omega}{\hbar}2x\cdot x^{2}\mathrm{e}^{-\frac{\mu\omega}{\hbar}x^{2}}\right]\\
 &=0
\end{aligned}\end{equation}
$$

其解为

$$
\begin{equation}x_{1}=0,\quad x_{2}=\infty,\quad x_{3}=\pm\sqrt{\frac{\hbar}{\mu\omega}}\end{equation}
$$

分别代入计算二阶导数

$$
\begin{equation}
\begin{aligned}
 \frac{\mathrm{d}^{2}}{\mathrm{d}x^{2}}\psi_{1}^{2}(x)&=\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}\left\{\sqrt{\frac{4}{\pi}}\left(\frac{\mu\omega}{\hbar}\right)^{\frac{3}{2}}\left[2x\mathrm{e}^{-\frac{\mu\omega}{\hbar}x^{2}}-\frac{\mu\omega}{\hbar}2x\cdot x^{2}\mathrm{e}^{-\frac{\mu\omega}{\hbar}x^{2}}\right]\right\} \\
 &=2\sqrt{\frac{4}{\pi}}\biggl(\frac{\mu\omega}{\hbar}\biggr)^{\frac{3}{2}}\biggl\{\mathrm{e}^{-\frac{\mu\omega}{\hbar}x^{2}}+2x^{2}\biggl(-\frac{\mu\omega}{\hbar}\biggr)\mathrm{e}^{-\frac{\mu\omega}{\hbar}x^{2}}-\frac{\mu\omega}{\hbar}\biggl[3x^{2}\mathrm{e}^{-\frac{\mu\omega}{\hbar}x^{2}}+2x^{4}\biggl(-\frac{\mu\omega}{\hbar}\biggr)\mathrm{e}^{-\frac{\mu\omega}{\hbar}x^{2}}\biggr]
\end{aligned}
\end{equation}
$$

当 $x_1=0$ 时，公式（17）为

$$
\begin{equation}\frac{\mathrm{d}^{2}}{\mathrm{d}x^{2}}\psi_{1}^{2}(x)=2\sqrt{\frac{4}{\pi}}\left(\frac{\mu\omega}{\hbar}\right)^{\frac{3}{2}}>0\end{equation}
$$

当 $x_{2}=\infty$ 时，公式（17）为

$$
\begin{equation}\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}x^2}\psi_1^2(x)=0\end{equation}
$$

当 $\displaystyle x_{3}=\pm\sqrt{\frac{\hbar}{\mu\omega}}$，公式（17）为

$$
\begin{equation}\begin{aligned}
\frac{\mathrm{d}^{2}}{\mathrm{d}x^{2}}\psi_{1}^{2}(x) & =2\sqrt{\frac{4}{\pi}}\biggl(\frac{\mu\omega}{\hbar}\biggr)^{\frac{3}{2}}\biggl\{\mathrm{e}^{-\frac{\mu\omega}{\hbar}x^{2}}+2x^{2}\biggl(-\frac{\mu\omega}{\hbar}\biggr)\mathrm{e}^{-\frac{\mu\omega}{\hbar}x^{2}} -\frac{\mu\omega}{\hbar}\Bigg[3x^2\mathrm{e}^{-\frac{\mu\omega}{\hbar}x^2}+2x^4\Bigg(-\frac{\mu\omega}{\hbar}\Bigg)\mathrm{e}^{-\frac{\mu\omega}{\hbar}x^2}\Bigg]\Bigg\} \\
 & =2\sqrt{\frac{4}{\pi}}\Bigg(\frac{\mu\omega}{\hbar}\Bigg)^{\frac{3}{2}}\Bigg\{\mathrm{e}^{-\frac{\mu\omega}{\hbar}\frac{\hbar}{\mu\omega}}+2\frac{\hbar}{\mu\omega}\Bigg(-\frac{\mu\omega}{\hbar}\Bigg)\mathrm{e}^{-\frac{\mu\omega}{\hbar}\frac{\hbar}{\mu\omega}} -\frac{\mu\omega}{\hbar}\Bigg[3\frac{\hbar}{\mu\omega}\mathrm{e}^{-\frac{\mu\omega}{\hbar}\frac{\hbar}{\mu\omega}}+2\Bigg(\frac{\hbar}{\mu\omega}\Bigg)^2\Bigg(-\frac{\mu\omega}{\hbar}\Bigg)\mathrm{e}^{-\frac{\mu\omega}{\hbar}\frac{\hbar}{\mu\omega}}\Bigg]\Bigg\} \\
 & =2\sqrt{\frac{4}{\pi}}\biggl(\frac{\mu\omega}{\hbar}\biggr)^{\frac{3}{2}}\biggl\{\frac{1}{\mathrm{e}}-\frac{2}{\mathrm{e}}-\biggl[\frac{3}{\mathrm{e}}-\frac{2}{\mathrm{e}}\biggr]\biggr\}\\
 &=2\sqrt{\frac{4}{\pi}}\biggl(\frac{\mu\omega}{\hbar}\biggr)^{\frac{3}{2}}\biggl\{-\frac{2}{\mathrm{e}}\biggr\}<0
\end{aligned}\end{equation}
$$

可见，当 $\displaystyle x_3=\pm\sqrt{\frac{\hbar}{\mu\omega}}$ 时

$$
\begin{equation}\psi_{1\max}^2(x)=\sqrt{\frac{4}{\pi}}\left(\frac{\mu\omega}{\hbar}\right)^{\frac{3}{2}}\frac{\hbar}{\mu\omega}\mathrm{e}^{-\frac{\mu\omega}{\hbar}\frac{\hbar}{\mu\omega}}=\frac{2}{\mathrm{e}}\sqrt{\frac{\mu\omega}{\pi\hbar}}\end{equation}
$$

**综上**

动能的平均值为

$$
\frac{3\hbar\omega}{4}
$$

势能的平均值为

$$
\frac{3\hbar\omega}{4}
$$

概率最大的位置在

$$x=\pm\sqrt{\frac{\hbar}{\mu\omega}}$$

最大概率为

$$\frac{2}{\mathrm{e}}\sqrt{\frac{\mu\omega}{\pi\hbar}}$$