> 粒子在一维势场 $\displaystyle V(x)=V_0\left(\frac{a}{x}-\frac{x}{a}\right)^2$ 中运动，其中 $V_0$，$a$ 是正的常数。求定态能量和波函数。

**解：**

定态方程为

$$
\begin{equation}\frac{\mathrm{d}^2\psi(x)}{\mathrm{d}x^2}+\frac{2\mu}{\hbar^2}\left[E-V_0\left(\frac{a}{x}-\frac{x}{a}\right)^2\right]\psi(x)=0\end{equation}
$$

令

$$
\begin{equation}\alpha=\sqrt{\frac{2\mu V_0}{\hbar^2a^2}},\xi=\alpha x^2\end{equation}
$$

作变换 $x\to\xi$，方程（1）变为

$$
\begin{equation}\frac{\mathrm{d}^2\psi(\xi)}{\mathrm{d}\xi^2}+\frac{1}{2\xi}\frac{\mathrm{d}\psi(\xi)}{\mathrm{d}\xi}-\left[\frac{\alpha^2a^4}{4}\frac{1}{\xi^2}-\frac{\mu\left(E+2V_0\right)}{2\hbar^2\alpha}\frac{1}{\xi}+\frac{1}{4}\right]\psi(\xi)=0\end{equation}
$$

这个方程不能用级数法求解。

方程（3）在 $\xi\to\infty$ 的渐进方程为

$$
\begin{equation}\frac{\mathrm{d}^2\psi(\xi)}{\mathrm{d}\xi^2}-\frac{1}{4}\psi(\xi)=0\end{equation}
$$

方程（4）满足条件 $\psi(\xi\to\infty)=0$ 的解为 $\psi(\xi)=\mathrm{e}^{-\xi/2}$。

方程（3）在 $\xi\to0$ 的渐进方程为

$$
\begin{equation}\frac{\mathrm{d}^2\psi(\xi)}{\mathrm{d}\xi^2}+\frac{1}{2\xi}\frac{\mathrm{d}\psi(\xi)}{\mathrm{d}\xi}-\frac{\alpha^2a^4}{4\xi^2}\psi(\xi)=0\end{equation}
$$

设方程（5）的解为 $\psi(\xi)=\xi^l$。

将 $\psi(\xi)=\xi^l$ 代入方程（5），我们可以得到

$$
\begin{equation}l(l-1)+\frac{l}{2}-\frac{\alpha^2a^4}{4}=0\end{equation}
$$

其解为

$$
\begin{equation}l=\frac{1}{4}\left(1\pm\sqrt{1+4\alpha^2a^4}\right)\end{equation}
$$

考虑到 $l$ 的负值使 $\xi^{l}$ 在 $\xi=0$ 处发散，方程（3）在 $\xi\to0$ 的渐进解为

$$
\begin{equation}\psi(\xi)=\xi^l,l=\frac{1}{4}\left(1+\sqrt{1+4\alpha^2a^4}\right)\end{equation}
$$

令

$$
\begin{equation}\psi(\xi)=\xi^l\mathrm{e}^{-\xi/2}F(\xi)\end{equation}
$$

代入方程（3），得 $F(\xi)$ 的方程

$$
\begin{equation} \xi\frac{\mathrm{d}^2F(\xi)}{\mathrm{d}\xi^2}+\left(2l+\frac{1}{2}-\xi\right)\frac{\mathrm{d}F(\xi)}{\mathrm{d}\xi} 
 -\left\{\left[l(l-1)+\frac{l}{2}-\frac{\alpha^2a^4}{4}\right]\frac{1}{\xi}+l+\frac{1}{4}-\frac{\mu(E+2V_0)}{2\hbar^2\alpha}\right\}F(\xi)=0\end{equation}
$$

由方程（6）可以知道，方程（10）中方括号项为0。

方程（10）变为

$$
\begin{equation}\xi\frac{\mathrm{d}^2F(\xi)}{\mathrm{d}\xi^2}+\left(2l+\frac{1}{2}-\xi\right)\frac{\mathrm{d}F(\xi)}{\mathrm{d}\xi}-\left[l+\frac{1}{4}-\frac{\mu(E+2V_0)}{2\hbar^2\alpha}\right]F(\xi)=0\end{equation}
$$

令

$$
\begin{equation}\gamma=2l+\frac{1}{2},\beta=l+\frac{1}{4}-\frac{\mu(E+2V_0)}{2\hbar^2\alpha}\end{equation}
$$

方程（11）变为

$$
\begin{equation}\xi\frac{\mathrm{d}^2F(\xi)}{\mathrm{d}\xi^2}+(\gamma-\xi)\frac{\mathrm{d}F(\xi)}{\mathrm{d}\xi}-\beta F(\xi)=0\end{equation}
$$

该方程为合流超几何方程。满足初始条件 $F(0)=0$ 的解对应合流超几何函数 $F(\beta,\gamma,\xi)$，此函数是以 $\xi$ 为自变量的无穷级数。由于该无穷级数的特性，波函数 $\psi(\xi)$ 在 $\xi \to \infty$ 时趋于发散，故 $\psi(\xi)$ 不满足束缚态条件。

当参数 $\beta$ 取负整数，即 $\beta = -n$（其中 $n = 0,1,2,\cdots$）时，合流超几何函数 $F(\beta,\gamma,\xi)$ 退化为关于 $\xi$ 的 $n$ 阶多项式，此时 $\psi(\xi)$ 可满足束缚态条件。结合 $\beta$ 的定义方程（12）与束缚态条件 $\beta = -n$，可得：


$$
\begin{equation}\beta=l+\frac{1}{4}-\frac{\mu(E+2V_0)}{2\hbar^2\alpha}=-n\end{equation}
$$

解得定态能量

$$
\begin{equation}E_n=\frac{2\hbar}{a}\sqrt{\frac{2V_0}{\mu}}\left(n+l+\frac{1}{4}\right)-2V_0\end{equation}
$$

将

$$
\begin{equation}l=\frac{1}{4}\left(1+\sqrt{1+4\alpha^2a^4}\right)=\frac{1}{4}\left(1+\sqrt{1+\frac{8\mu V_0a^2}{\hbar^2}}\right)\end{equation}
$$

代入方程（15），我们可以得到

$$
\begin{equation}\begin{aligned}
E_{n} & =\frac{2\hbar}{a}\sqrt{\frac{2V_0}{\mu}}\left(n+\frac{1}{2}+\frac{1}{4}\sqrt{1+\frac{8\mu V_0a^2}{\hbar^2}}\right)-2V_0 \\
 & =\frac{2\hbar}{a}\sqrt{\frac{2V_0}{\mu}}\left[n+\frac{1}{2}+\frac{1}{4}\left(\sqrt{1+\frac{8\mu V_0a^2}{\hbar^2}}-\sqrt{\frac{8\mu V_0a^2}{\hbar^2}}\right)\right]
\end{aligned}\end{equation}
$$

令

$$
\begin{equation}\omega=\frac{2}{a}\sqrt{\frac{2V_0}{\mu}}\end{equation}
$$

定态能量为

$$
\begin{equation}E_n=\hbar\omega\left[n+\frac{1}{2}+\frac{1}{4}\left(\sqrt{1+\frac{8\mu V_0a^2}{\hbar^2}}-\sqrt{\frac{8\mu V_0a^2}{\hbar^2}}\right)\right]\end{equation}
$$

其中 $n=0,1,2,3,\cdots$ 的定态波函数为

$$
\begin{equation}
    \psi_{n}(\xi)=\xi^{l} \mathrm{e}^{-\xi / 2} F(-n, \gamma, \xi)
\end{equation}
$$

$$
\begin{equation}
    \psi_{n}(x)=C_{n} x^{2 l} \mathrm{e}^{-\alpha x^{2} / 2} F\left(-n, \gamma, \alpha x^{2}\right)
\end{equation}
$$
